\begin{acknowledgements}
Quiero agradecer a mis padres que, a pesar de la distancia y los contratiempos, no han dejado de estar atentos a mis pasos. El camino ha sido largo, pero con la presente tesis debe concluir esta etapa y tendremos más tiempos de estar cerca y compartir en familia. Ustedes se han portado de forma extraordinaria conmigo, sin cuestionar mis decisiones. Escogí siempre lo que quise estudiar, incluso decidí cambiar de universidad y venir a La Habana, nunca me dieron un no por respuesta, siempre que fuese lo que yo creía correcto. Gracias por inspirarme tanta confianza, soy quien soy gracias a ustedes.

Gracias a mi hermana, que siempre está pendiente a mi situación, a mis abuelos, cuyos años no les quitan las fuerzas para seguir luchando por los suyos, a mis tíos, tías y primos, que siempre me tienen por bienvenido. Muchas gracias a Aitana por compartir conmigo todo este tiempo, me has ayudado a distraerme del estrés, escuchado siempre mis problemas y brindado apoyo incondicional.

Gracias a mis compañeros y amigos, tanto en la Universidad de Las Villas como en la Universidad de La Habana: Luis Ángel, Lili, Ramón, Samuel, Gabriel, Miguel y otros muchos más. Ustedes compartieron conmigo los momentos difíciles en la carrera y las mejores experiencias. De una forma u otra, aliviaron la carga de tan difícil tarea,  por eso les deseo lo mejor en su vida profesional y que nunca perdamos el contacto.

Gracias a todos los profesores que ofrecieron sus conocimientos a mí y mis compañeros: Ivette, Perfetti, Leticia, David, Leo, Somoza, Piad, Dafne, Damian, Fernando, Yudivián, Carmen y muchos más. Ustedes fundan las futuras generaciones de científicos de la computación, su preparación y adaptación constante es lo que hace la carrera seguir avanzando en excelencia. Además, muchas gracias a los directivos y trabajadores de la facultad, entre todos, han logrado organizar una etapa muy difícil, protagonizada por la COVID-19.

Gracias a mis tutores Roberto Martí y Alexi Massó. El trabajo final ha sido un proceso complejo, donde su guía me ha resultado vital para alcanzar los objetivos. Gracias por las revisiones, los consejos y la motivación para terminar este proyecto con la mayor calidad posible.
\end{acknowledgements}